% =========================================================================
% Secao 3 - Dados e metodo
% =========================================================================

\section{Dados e método}
\label{sec:dados_metodo}

A Pesquisa Nacional por Amostra de Domicílios Contínua (PNADC),
conduzida trimestralmente pelo IBGE desde o primeiro trimestre de 2012,
baseia-se em uma amostra probabilística de cerca de 211 mil domicílios
e cobre, em cada trimestre, aproximadamente 460 mil pessoas residentes
no Brasil. A pesquisa substituiu a PNAD anual e adotou um \emph{design}
de painel rotativo, em que cada domicílio selecionado é entrevistado em
cinco trimestres consecutivos. O esquema amostral é tecnicamente
descrito como 1-2(5), conforme detalhamos a seguir, e essa estrutura
determina tanto o que é possível observar no painel longitudinal quanto
o que pode ser distorcido pelo calendário escolar.

\subsection{O esquema rotativo da PNADC}
\label{ssec:rotativo}

A PNADC adota um esquema rotativo do tipo 1-2(5), no qual cada
domicílio selecionado permanece na amostra por cinco trimestres
consecutivos, com uma entrevista por trimestre. Essa modalidade tem
duas propriedades essenciais para o presente estudo. A primeira é que
os domicílios entram e saem em fluxo contínuo, organizados em grupos
de rotação indexados pela variável \texttt{V1014}. Em cada trimestre,
um quinto dos domicílios entra na amostra, ocupando a primeira visita,
enquanto outro quinto sai, após completar a quinta visita. A segunda
propriedade é que as cinco visitas a um mesmo domicílio são separadas
por intervalos de aproximadamente três meses, o que resulta em um
horizonte máximo de acompanhamento individual de cerca de quinze
meses.

A trajetória de um domicílio na amostra depende exclusivamente do
trimestre de entrada. Um domicílio que entra no primeiro trimestre do
ano $y$ é entrevistado em $Q_1$, $Q_2$, $Q_3$ e $Q_4$ desse mesmo ano
e, finalmente, no $Q_1$ do ano $y+1$, totalizando cinco visitas. Um
domicílio que entra em $Q_2$ do ano $y$ é entrevistado em $Q_2$, $Q_3$
e $Q_4$ de $y$ e em $Q_1$ e $Q_2$ de $y+1$. De forma análoga, um
domicílio que entra em $Q_3$ é visto em $Q_3$ e $Q_4$ de $y$ e em
$Q_1$, $Q_2$ e $Q_3$ de $y+1$, e um domicílio que entra em $Q_4$
aparece em $Q_4$ de $y$ e em $Q_1$, $Q_2$, $Q_3$ e $Q_4$ de $y+1$.

A consequência imediata desse esquema é que, para qualquer domicílio
do painel, sempre existe pelo menos uma observação em dois anos
calendário consecutivos. Em outras palavras, todo domicílio
necessariamente atravessa a virada de ano, o que torna a PNADC um
instrumento naturalmente vocacionado para medir transições entre anos
letivos. Há, contudo, uma assimetria importante. Independentemente do
trimestre de entrada, a primeira observação no ano $y+1$ ocorre quase
sempre no $Q_1$ desse ano, pois apenas os domicílios que entraram em
$Q_4$ do ano $y$ chegam a ter alternativa de medida em $Q_2$, $Q_3$ e
$Q_4$ de $y+1$. Em termos práticos, isso significa que mais de
noventa por cento das transições $t \to t+1$ medidas pelo primeiro
encontro de cada ano caem entre janeiro e março de $t+1$, exatamente
o período em que o ano letivo brasileiro está em férias ou em sua
fase inicial. Essa observação está na base da discussão de robustez
sobre o efeito-férias apresentada na Seção~\ref{ssec:efeito_ferias}.

Esse \emph{design} cria duas janelas naturais para medir o fluxo
escolar. A janela intra-ano corresponde à primeira e à última
observação de um mesmo indivíduo dentro de um ano calendário,
separadas tipicamente por dois a quatro trimestres, e captura saídas
da escola que ocorreram dentro do ano letivo, o conceito operacional
de abandono. A janela entre-anos corresponde a uma observação em um
ano calendário e a observação correspondente no ano seguinte, e
captura transições entre anos letivos, abrangendo os conceitos de
evasão, promoção e repetência.

A construção do painel exige duas operações, a saber, a identificação
estável do domicílio entre visitas e a identificação estável de cada
pessoa dentro do domicílio. Construímos o identificador de domicílio
como a concatenação de quatro variáveis, isto é, unidade federativa
(\texttt{UF}), unidade primária de amostragem (\texttt{UPA}), número
de seleção do domicílio dentro da UPA (\texttt{V1008}) e número do
painel (\texttt{V1014}). Domicílios pertencentes ao mesmo painel são
entrevistados nos mesmos cinco trimestres consecutivos, de modo que a
chave \texttt{UF + UPA + V1008 + V1014} é estável por construção e
identifica o domicílio através das visitas.

Dentro de cada domicílio, a posição da pessoa na lista de moradores é
codificada pela variável \texttt{V2003}. O \emph{matching} preliminar
de uma mesma pessoa entre visitas usa, portanto, a combinação
\texttt{hh\_id + V2003}. Como \texttt{V2003} pode variar caso haja
entrada ou saída de moradores entre visitas, em virtude de
nascimentos, emigração ou casamento de um filho, implementamos três
camadas de validação. A primeira é a validação por sexo, em que a
variável \texttt{V2007} deve ser idêntica em todas as visitas do
mesmo \texttt{pid\_provis}; indivíduos com inconsistência são
marcados como elo quebrado. A segunda é a validação por idade, em que
a variável \texttt{V2009} deve crescer de aproximadamente zero ou um
ano entre visitas consecutivas, com tolerância de $\pm 1$, e
distâncias maiores indicam erro de \emph{matching}. A terceira é uma
camada de reconciliação, em que, nos casos de \texttt{V2003} alterado
entre visitas mas com sexo e idade compatíveis, tentamos
\emph{matching} alternativo por sexo e idade dentro do mesmo
\texttt{hh\_id}; se o \emph{matching} alternativo não for único,
marcamos como elo quebrado. Indivíduos com elo válido em pelo menos
duas visitas formam o painel, e as taxas de \emph{matching} obtidas
estão reportadas na Seção~\ref{ssec:atrito}.

Os pesos amostrais da PNADC trimestral, codificados na variável
\texttt{V1028}, são calibrados para representatividade trimestral, e
não longitudinal. Para indicadores de fluxo, usamos o peso da
primeira observação do indivíduo no painel, esquema que designamos por
P1. Reportamos um teste de robustez na Seção~\ref{ssec:atrito} usando
reponderação por \emph{inverse propensity} para corrigir atrito,
seguindo a metodologia padrão de painel rotativo.\footnote{A
literatura sobre reponderação em painéis com atrito foi formalizada
por \citet{wooldridge_2007_attrition} e adaptada para a PNADC em
\citet{IPEA2022_painel}.} Para evitar células com imprecisão
excessiva, suprimimos das tabelas qualquer combinação (subgrupo,
indicador, ano) com $N < 30$. Reportamos $N$ efetivo em todas as
tabelas e o intervalo de confiança \emph{bootstrap}, com \emph{cluster}
em UPA, nas tabelas principais. Subgrupos com amostra pequena, como
indígenas no terceiro ano do EM por UF, são reportados apenas em
apêndice e sinalizados quando o intervalo de confiança é amplo.

\begin{caixatexto}{Caixa 3: Uma família ao longo dos cinco trimestres}
Para fixar ideias, considere a família M., entrevistada pela PNADC pela
primeira vez em 2023Q1. O domicílio é identificado pela combinação
\texttt{UF=33, UPA=001234567, V1008=05, V1014=02}. Na primeira visita,
o domicílio tem cinco moradores, a saber, o casal M., com 40 e 38 anos
respectivamente, e três filhos, isto é, Pedro, de 16 anos, no primeiro
ano do EM; Maria, de 13 anos, no oitavo ano do EF; e João, de 7 anos,
no segundo ano do EF. Em 2023Q1, Pedro estuda (\texttt{V3002=1}) em
escola estadual (\texttt{V3002A=3}) no primeiro ano do EM
(\texttt{V3006=1}), e as mesmas respostas se repetem em 2023Q2, Q3 e
Q4. Em 2024Q1, na quinta visita, Pedro tem 17 anos e responde
\texttt{V3002=2}, ou seja, não frequenta, e sua mãe relata na PNADC que
ele saiu da escola após o final do ano letivo de 2023.

A linkagem produz duas observações no painel longitudinal. A primeira
é uma transição intra-ano de Pedro em 2023, comparando $Q_1$ com $Q_4$,
em que ele estudava em ambas, de modo que o abandono é igual a zero. A
segunda é uma transição entre-anos de Pedro de 2023 para 2024,
comparando $Q_1$ com $Q_1$, em que estudava em 2023 e não estudava em
2024, o que implica evasão igual a um e, consequentemente, não-progressão
igual a um, com promoção e repetência iguais a zero. Se Pedro estivesse,
ao invés disso, frequentando uma escola privada em 2024, apareceria com
\texttt{V3002=1} e \texttt{V3002A=1}, e teríamos evasão igual a zero,
pois ele continuaria estudando. A mudança de rede pública para privada
seria invisível para o Censo Escolar caso a escola privada não
declarasse a matrícula ao INEP, mas é visível para a PNADC via a
entrevista domiciliar. Essa é a essência da captura de retorno.
\end{caixatexto}

A PNADC mudou o nome e o significado dos códigos de algumas variáveis
educacionais em 2016. Especificamente, na variável \texttt{V3003}
pré-2016, o código 3 representava ``Regular Fundamental'' e o código
5 representava ``Regular Médio'', enquanto na variável \texttt{V3003A}
pós-2016, os mesmos conceitos são representados pelos códigos 4 e 6,
respectivamente. Esta nota harmoniza as duas codificações em
\texttt{etapa\_consolid}, conforme detalhado no
Apêndice~\ref{app:variaveis}. A Tabela~\ref{tab:harmonizacao} resume o
mapeamento das principais variáveis entre as duas versões.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Harmonização de variáveis educacionais entre versões da PNADC}
\label{tab:harmonizacao}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Conceito                                 & Versão pré-2016 & Versão 2016+    \\
\midrule
Frequenta escola                         & V3002           & V3002           \\
Rede da escola                           & V3002A          & V3002A          \\
Curso/etapa que frequenta                & V3003 (2012-2015) & V3003A (2016+)  \\
Série/ano que frequenta                  & V3006 (todos os anos)            &                 \\
Etapa (anos iniciais/finais EF)          & V3006A (introduzida em 2016)     &                 \\
Último ano/série concluído               & V3013           & V3013A          \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Na harmonização, \texttt{etapa} e \texttt{serie} consolidam o curso e
a série em códigos uniformes para todo o período. Da \texttt{etapa}
bruta, derivamos a variável de macroetapa, que distingue EF iniciais
(do primeiro ao quinto ano), EF finais (do sexto ao nono ano), Ensino
Médio (do primeiro ao terceiro ano), EJA EF e EJA EM. Indivíduos em
educação superior, cursos técnicos isolados ou pré-escola não fazem
parte do universo principal da nota, em que o painel principal cobre
as macroetapas EF e EM regular, e um painel separado é mantido para a
modalidade EJA.

\subsection{Definições operacionais dos cinco indicadores}
\label{ssec:definicoes}

Seja $i$ um indivíduo no painel. A medição das transições entre anos
restringe-se a observações em $Q_2$ e $Q_3$ de cada ano calendário,
excluindo $Q_1$ (jan-mar, período de férias e início do ano letivo)
e $Q_4$ (out-dez, fim do ano letivo e início das férias). Justifica-se
a restrição porque, nesses trimestres, a série declarada pela família
pode estar desatualizada, gerando estimativas viesadas de promoção e
repetência. Apenas domicílios que entram no painel da PNADC nos
trimestres $Q_2$ ou $Q_3$ do ano $t$ contribuem para a transição
$t \to t+1$, o que corresponde a aproximadamente quarenta por cento
da amostra. Dentro desse subconjunto, a observação de referência em
$t$ é tomada como aquela com o maior nível educacional declarado
entre $Q_2$ e $Q_3$ de $t$; análogo critério se aplica a $t+1$. O
nível educacional é um índice ordinal monotônico que combina etapa
e série, em que valores de um a cinco correspondem aos anos do EF
iniciais, seis a nove aos anos do EF finais, e dez, onze e doze aos
três anos do EM. O uso de $\max(\text{nível})$ em $t+1$ protege
contra o caso em que a família reporta a série anterior em $Q_2$ e
a série nova em $Q_3$, situação que ocorre quando o ano letivo
ainda não consolidou o registro.

Para a janela intra-ano, descrita a seguir, a amostra é restrita a
alunos com observações nos quatro trimestres do mesmo ano, o que
corresponde aos domicílios que entram no painel em $Q_1$ do ano $y$.
A motivação é semelhante. Sem cobertura dos quatro trimestres não há
como verificar a presença ou ausência do aluno ao final do ano
letivo, condição necessária para distinguir abandono de simples
ausência amostral.

O primeiro indicador é o abandono, definido sobre a janela intra-ano.
O universo é o conjunto dos indivíduos $i$ com $\text{freq}_t = 1$ em
$Q_1$ do ano $t$, em EF ou EM regular. O numerador é o subconjunto
desses indivíduos que apresentam $\text{freq}_t = 0$ em $Q_4$ do
mesmo ano $t$. Mudança de modalidade, especificamente do EM regular
para EJA dentro do ano, é tratada como migração para EJA intra-ano,
não como abandono. Formalmente,
\[
\text{Abandono}_s^t = \frac{
    \sum_i w_i \cdot \mathbb{1}\{\text{freq}_{i,Q_4(t)}=0\}
}{
    \sum_i w_i \cdot \mathbb{1}\{\text{freq}_{i,Q_1(t)}=1, s_{i,Q_1(t)} = s\}
}.
\]

O segundo indicador é a migração para EJA, definida entre anos. O
universo são os indivíduos em EF ou EM regular na referência de $t$.
O numerador é o subconjunto que aparece em alguma observação de
$t+1$ na modalidade EJA, seja EJA EF (etapa harmonizada 20) ou EJA
EM (etapa harmonizada 21). A migração para EJA é tratada como
categoria separada, distinta da evasão, alinhada à convenção do
INEP.

O terceiro indicador é a evasão entre anos. Mantendo o mesmo
universo, o numerador é o subconjunto cuja referência em $t+1$
apresenta $\text{freq} = 0$ e que não migrou para EJA. Indivíduos
que saem do domicílio entre as visitas e, portanto, não têm
observação válida em $Q_2$ ou $Q_3$ de $t+1$, são excluídos da
amostra principal. O tratamento dos casos de atrito é discutido na
Seção~\ref{sec:robustez}, onde reportamos sensibilidades. Adolescentes
no EM saem do domicílio dos pais com mais frequência do que crianças
no EF, e a interpretação de evasão para esses casos requer cuidado,
pois a saída do domicílio não implica necessariamente saída da
escola.

O quarto indicador é a promoção entre anos. Tomando o mesmo
universo, o numerador é o conjunto dos indivíduos que, em $t+1$,
estão matriculados em algum nível educacional superior àquele em
que estavam em $t$, isto é, $\text{nível}_{t+1} > \text{nível}_t$.
A transição do nono ano do EF para o primeiro ano do EM, do quinto
ano do EF iniciais para o sexto ano do EF finais e do terceiro ano
do EM para o ensino superior são todas tratadas como promoção, em
virtude da monotonicidade do índice nível.

O quinto e último indicador é a repetência entre anos. O numerador
é o subconjunto dos indivíduos cuja referência em $t+1$ está no
mesmo nível em que estavam em $t$, isto é, $\text{nível}_{t+1} =
\text{nível}_t$, e na mesma etapa educacional. A não-progressão é
definida como a soma da repetência, da evasão e da migração para
EJA, e por construção temos
\[
\text{Promoção}_s^t + \text{Repetência}_s^t + \text{Evasão}_s^t
   + \text{Migra\c{c}\~ao EJA}_s^t \approx 1,
\]
em que a aproximação é necessária porque uma fração das transições
não se enquadra nas quatro categorias, geralmente por se tratar de
casos em que o aluno do terceiro ano do EM transitou para o ensino
superior ou abandonou a matrícula para iniciar atividade
profissional sem ter sido formalmente reprovado.

A diferença metodológica entre o PROFLUXO e a abordagem desta nota é
substantiva. A Tabela~\ref{tab:contraste_profluxo} sintetiza as
principais dimensões. Em essência, o PROFLUXO usa um modelo para
identificar fluxos não observáveis, ao passo que a PNADC longitudinal
substitui o modelo por observação. O custo da nova abordagem é a
dependência da hipótese de que o atrito do painel seja
\emph{ignorable}, condição que testamos diretamente na
Seção~\ref{sec:robustez}.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Contraste técnico: PROFLUXO vs. PNADC longitudinal}
\label{tab:contraste_profluxo}
\small
\begin{tabular}{p{4cm} p{5cm} p{5cm}}
\toprule
Dimensão            & PROFLUXO (Fletcher-Ribeiro-Klein)            & PNADC longitudinal (esta nota)              \\
\midrule
Dado fundamental    & Matriz idade-série de um corte da PNAD       & Pares ($t$, $t+1$) do mesmo indivíduo       \\
Identificação       & Modelo de fluxo estacionário                 & Observação direta                            \\
Hipóteses fortes    & Estacionariedade; transições homogêneas      & Atrito ignorable (testável)                  \\
Heterogeneidade fina& Limitada (requer rodar modelo por subgrupo)  & Direta (média ponderada por subgrupo)        \\
Choques estruturais & Indistinguíveis no curto prazo               & Detectáveis em janela trimestral             \\
Mudança de canal    & Difícil de incorporar (modelo é fechado)     & Direta (mudança de rede é observável)        \\
Tempo de implementação & Lento (caderno de modelagem por ciclo)    & Reprodutível em código                       \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

A análise de heterogeneidade da Seção~\ref{sec:heterogeneidade}
mobiliza um conjunto de variáveis de estratificação que merece
descrição. A macroetapa, conforme já mencionado, distingue EF
iniciais (do primeiro ao quinto ano), EF finais (do sexto ao nono),
EM, EJA EF e EJA EM. A defasagem idade-série é calculada com base na
convenção de entrada aos seis anos no primeiro ano do EF e
classifica os alunos em três categorias, isto é, em dia, quando a
idade é menor ou igual à idade-padrão, um ano defasado e dois ou
mais anos defasados. O sexo é registrado pela variável
\texttt{V2007} e a raça/cor pela \texttt{V2010}, que distingue as
categorias branca, preta, parda, amarela e indígena. Os quintis
nacionais de renda domiciliar per capita são computados anualmente
a partir de \texttt{VD5008} (renda domiciliar habitual per capita),
ponderados pelo peso amostral, e construídos em base nacional, não
por UF. O perfil de elegibilidade ao Bolsa Família é definido como
renda domiciliar per capita menor ou igual a meio salário-mínimo no
ano, limiar que é uma aproximação à elegibilidade ao Programa
Bolsa Família, ao Auxílio Brasil e ao CadÚnico. Adicionalmente, em
uma subamostra correspondente à quinta visita da PNADC anual, com
seu suplemento de Programas Sociais, dispomos da variável
\texttt{V5002A}, que indica diretamente se o domicílio recebe Bolsa
Família, e essa subamostra cobre aproximadamente vinte por cento
das transições do painel. A rede é categorizada como pública,
englobando federal, estadual e municipal, ou privada, conforme a
variável \texttt{V3002A}. Por fim, a macrorregião classifica o
domicílio em Norte, Nordeste, Sudeste, Sul ou Centro-Oeste.

Cabe uma nota sobre a relação dessas variáveis com o CadÚnico. A
PNADC não tem variável direta de inscrição no Cadastro Único. Quem
recebe Bolsa Família é, por construção, cadastrado, mas a recíproca
não é verdadeira, pois famílias inscritas no CadÚnico que não recebem
o benefício por estarem acima da linha do programa não são
identificáveis diretamente. Reportamos, portanto, resultados pelo
perfil de elegibilidade, com renda domiciliar per capita menor ou
igual a meio salário-mínimo, enfatizando que se trata de uma
aproximação.
