\documentclass[12pt]{article}

\input{../Preambles/header.tex}

\title{Indicadores de fluxo escolar via painel longitudinal da PNAD Cont\'inua\thanks{
       Agradeço a [colaboradores] pelos comentários e ao Ministério da Educação
       pela motivação inicial da agenda. Versão de \today.}}

\author{Vitor Azevedo Pereira\thanks{Instituto de Economia, Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ);
        senior research fellow, International Initiative for Impact Evaluation (3ie);
        researcher, Center for the Economics of Human Development (CEHD-UChicago).
        E-mail: \href{mailto:vitor.pereira@ie.ufrj.br}{vitor.pereira@ie.ufrj.br}.}}

\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
\noindent \singlespacing
Constru\'imos cinco indicadores de fluxo escolar a partir do painel longitudinal de
cinco trimestres da PNAD Cont\'inua, no per\'iodo 2012--2024, observando diretamente
as transi\c{c}\~oes individuais entre anos: abandono intra-ano, evas\~ao, promo\c{c}\~ao,
repet\^encia e migra\c{c}\~ao para EJA. Restringimos a janela de medi\c{c}\~ao a
Q$_2$ e Q$_3$, usamos $\max($n\'ivel$)$ em $t+1$ e detectamos a conclus\~ao do EM via
\texttt{V3014}. Reportamos heterogeneidade por s\'erie, sexo, ra\c{c}a, quintil de
renda domiciliar per capita e defasagem idade-s\'erie. Comparamos com os indicadores
oficiais do INEP, decompomos a diferen\c{c}a em cinco fontes e mostramos que, ap\'os
calibra\c{c}\~ao definicional, o gap residual no EM \'e da ordem de doze pontos
percentuais. Iterando as taxas anuais do INEP e da PNADC sobre uma coorte sint\'etica,
projetamos taxas de conclus\~ao do EF (68,7\%/64,4\%) e do EM (46,3\%/33,8\%)
sistematicamente abaixo da conclus\~ao observada em jovens de 19--24 anos (88,3\% e
68,2\%), gap atribu\'ido \`a EJA, ao retorno ap\'os evas\~ao tempor\'aria e \`a
captura de retorno entre redes. Demonstramos quatro vantagens da PNADC como
fonte complementar ao Censo Escolar: tempestividade trimestral, desagrega\c{c}\~ao
socioecon\^omica, independ\^encia da fonte e captura de retorno.
\end{abstract}

\vspace{1em}
\noindent \textbf{C\'odigos JEL:} I21, I28, J24.

\vspace{0.5em}
\noindent \textbf{Palavras-chave:} fluxo escolar, evas\~ao, abandono, repet\^encia, PNAD Cont\'inua,
painel longitudinal, PROFLUXO, indicadores educacionais, INEP, monitoramento.

\newpage
\setcounter{page}{1}
\doublespacing

% ========================================================================
% Sessoes (input)
% ========================================================================
\input{sections/01_introducao.tex}
\input{sections/02_tres_eras.tex}
\input{sections/03_dados_metodo.tex}
\input{sections/04_resultados_agregados.tex}
\input{sections/05_heterogeneidade.tex}
\input{sections/06_comparacao_inep.tex}
\input{sections/06b_razoes_discrepancia.tex}
\input{sections/06c_iteracao_taxas.tex}
\input{sections/07_robustez.tex}
\input{sections/08_conclusao.tex}

% ========================================================================
% Apendices
% ========================================================================
\appendix
\input{sections/A1_apendice_uf.tex}
\input{sections/A2_apendice_variaveis.tex}

% ========================================================================
% Referencias
% ========================================================================
\newpage
\singlespacing
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{../Bibliography_base}

\end{document}
